\section{Itération 3 du 24 avril au 7 mai 2008}
\subsection{Objectifs}
\begin{itemize}
   \item Créer les actions sur l'interface utilisateur :
         \begin{itemize}
            \item Placer un pion avec un clique de la souris
            \item Déplacer un pion avec la souris par drag-and-drop
            \item Enlever un pion avec un clique de la souris
         \end{itemize}
   \item Finir le serveur
   \item Créer dans le client les méthodes :
         \begin{itemize}
            \item Test si le joueur doit placer ou déplacer un pion
            \item Test si le joueur peux déplacer un pion
            \item Test si le joueur peux enlever un pion
            \item Test si le placement d'un pion est valide
            \item Test si le déplacement d'un pion est valide
            \item Test si l'enlèvement d'un pion est valide
            \item Test si le joueur a fait un charret
            \item Test si le joueur a gagné ou perdu
         \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Travail effectué}
\subsubsection{Actions interface utilisateur}
Premièrement, il a fallut créer une méthode dans la class Pion afin de détecter
si un point (X, Y) sur la la zone de jeu se trouve sous le pion. Cela pour que
l'on puisse détecter sur quel pion se trouve la souris lors d'une action de
l'utilisateur.\\

\textbf{Placer un pion}\\
Lors d'un clique gauche sur la zone de jeu, on regarde si il faut placer un pion (variable booléen).
Si il le faut, on cherche sur quel point noir on a cliqué, puis si on peut placer un pion ici on
le fait.\\

\textbf{Déplacer un pion}\\
Lorsque le bouton gauche de la souris est pressé sur la zone de jeu, on regarde si il faut déplacer
un pion (variable booléen). Si il le faut, on cherche sur quel pion on est et un crée une copie de
celui-ci. Un fois la copie faite, on enlève le pion et on fait que la copie suive le mouvement de la souris
tant que l'utilisateur n'a pas lâché le bouton gauche. Lors qu'il lâche le bouton on regarde
sur quel point noir il l'a lâché et on test si le déplacement est valide. Si il l'est, on le fait sinon
on remet le pion à sa place d'origine.\newline

\textbf{Enlever un pion}\\
Lors d'un clique gauche sur la zone de jeu, on regarde si il faut enlever un pion (variable booléen).
Si il le faut, on cherche sur quel pion on a cliqué, puis si on peut enlever un pion ici on
le fait.\\

\textbf{Remarque :} Les tests pour savoir si un pion peut-être placé, déplacé ou enlevé se
fait avec les méthodes du client qui ne sont pas encore implémentée. Donc, elle sont remplacée
par la valeur vrai (true).

\subsubsection{Serveur}
Nous avons créer une class Joueur qui est en fait un thread contenant un socket connecté à un client.
Ce thread renvoie les messages reçu à l'autre joueur et ferme le serveur si la connexion est rompue.
Le serveur lui accepte deux connections successive en créant pour chaque connexion un Joueur. Une fois
les deux connexions établie, le serveur envoie au premier joueur connecté le message ``ato\#'' (à toi)
afin de commencer la partie.

\subsubsection{Méthodes de test pour le jeu}
\textbf{Structure de données}\\
Nous avons vu dans l'itération 2 que dans l'interface utilisateur les pions était stocké dans
trois matrice de pion d'ordre 3. Dans la class client, c'est la même chose sauf que nous n'avons
pas besoin de stocker les coordonnées pour l'affichage sur la zone de jeu. C'est pour cela que nous
avons simplifié la structure de donnée en trois matrice d'entier d'ordre 3.\\

\textbf{Placer ou déplacer}\\
Pour savoir si il faut placer ou déplacer un pion quand c'est au tour d'un joueur, nous avons mis
une variable entière pour chaque joueur initialisé à neuf. Quand on place un pion, on la décrément et quand elle arrive à
zéro c'est qu'on doit maintenant déplacer un pion.\\

\textbf{Peux déplacer}\\
Pour savoir si le joueur peux déplacer un pion sur le plateau, on parcoure tous ses pions et
pour chacun on test si on peut le déplacer. Dès qu'un pion peut être déplacé,
on retourne vrai (true) sinon on retourne faux (false).\newpage

\textbf{Peux enlever}\\
Pour savoir si le joueur peux enlever un pion sur le plateau, on parcoure tous les pions de
l'autre joueur et pour chaque pion on test s'il n'est pas dans un charret. Dès qu'un pion
n'est pas dans un charret, on retourne vrai (true) sinon on retourne faux (false).\\

\textbf{Placement valide}\\
Pour savoir si le placement d'un pion est valide, on regarde si l'endroit où l'on veux placer
le pion est vide.\\

\textbf{Déplacement valide}\\
Pour savoir si le déplacement d'un pion est valide, on test pour le pion si la place cible est
libre et qu'elle soit adjacente au pion source. Si le joueur à trois pions on test juste si
la place cible est libre.\\

\textbf{Enlèvement valide}\\
Pour savoir si l'enlèvement d'un pion est valide, on regarde si le pion ciblé appartient à
l'autre joueur.\\

\textbf{Nouveau charret}\\
Pour savoir si un pion est dans un charret, on regarde dans les trois directions (Rectangle, X, Y)
si trois pions s'y trouvent.\\

\textbf{Gagné ou perdu}\\
Pour savoir si l'on a gagné, on regarde si le nombre de pion de l'autre joueur sur le plateau plus
le nombre de pion de l'autre joueur encore à placer est inférieur à trois.\\
Pour savoir si l'on a perdu, on regarde si le nombre de nos pions sur le plateau plus le nombre de
nos pions encore à placer est inférieur à trois.

\subsection{Tests}
\subsubsection{Actions interface utilisateur}
\textbf{Placer un pion}\\
Pour tester le placement d'un pion, nous avons mis la variable booléen ``placer'' à vrai (true). Une
fois compilé et exécuté, nous avons testé ceci :
\begin{itemize}
   \item Si on clique sur la partie blanche rien ne doit se passer $\Rightarrow$ OK
   \item Si on clique sur un point noir il doit devenir rouge $\Rightarrow$ OK\newpage
\end{itemize}

\textbf{Déplacer un pion}\\
Pour tester le déplacement d'un pion, nous avons mis la variable booléen ``déplacer'' à vrai (true).
Nous avons aussi ajouté des pions sur le plateau de jeu. Une fois compilé et exécuté, nous avons
testé ceci :
\begin{itemize}
   \item Si on presse le bouton sur la partie blanche et qu'on déplace la souris rien ne doit se
         passer $\Rightarrow$ OK
   \item Si on presse le bouton sur un pion et qu'on déplace la souris le pion doit
         suivre le mouvement de la souris et le pion source doit devenir un point noir $\Rightarrow$ OK
   \item Quand on relâche le bouton sur la zone blanche le pion de se replacer
         à sa position initiale $\Rightarrow$ OK
   \item Quand on relâche le bouton sur un point noir ou un pion, le pion doit se placer
         sur la position cible $\Rightarrow$ OK
\end{itemize}
\textbf{Remarque :} Il ne devrait pas être possible de déplacer un point noir ou de placer un pion sur un autre pion
mais ces procédure de test ne sont pas encore implémentées donc comme dit plus haut les procédures retournent
toujours vrai (true).\\

\textbf{Enlever un pion}\\
Pour tester l'enlèvement d'un pion, nous avons mis la variable booléen ``enlever'' à vrai (true). Nous avons
aussi ajouté des pions sur le plateau de jeu. Une fois compilé et executé, nous avons testé ceci :
\begin{itemize}
   \item Si on clique sur la partie blanche rien ne doit se passer $\Rightarrow$ OK
   \item Si on clique sur un pion il doit devenir un point noir $\Rightarrow$ OK
\end{itemize}

\subsubsection{Serveur}
Pour tester le serveur nous avons pris le client est quand il reçoit le message ``ato\#'' il renvoie le
même message. Le serveur va donc démarrer, accepter les deux connexion puis envoyer au premier client le
message ``ato\#'' se qui va créer un écho entre les clients. La seul solution d'arrêter l'écho, c'est de
stopper un des clients ce qui va faire stopper le serveur. Nous avons donc testé le cas suivants.
\begin{itemize}
   \item Connexion en local avec :
      \subitem 127.0.0.1 $\Rightarrow$ OK
      \subitem localhost $\Rightarrow$ OK
      \subitem adresse réseau (192.168.1.49) $\Rightarrow$ OK
      \subitem adresse internet avec NAT sur le routeur $\Rightarrow$ OK
   \item Connexion avec un client en local et l'autre à distance :
      \subitem adresse réseau (192.168.1.49) $\Rightarrow$ OK
      \subitem adresse internet avec NAT sur le routeur $\Rightarrow$ OK\newpage
   \item Connexion à distance avec :
      \subitem adresse réseau (192.168.1.49) $\Rightarrow$ OK
      \subitem adresse internet avec NAT sur le routeur $\Rightarrow$ OK
\end{itemize}

\subsubsection{Méthodes de test pour le jeu}
Ces méthodes n'ont pas été testée par manque de temps mais elle le seront lors de l'itération suivante
qui prévoit de les inclure dans le bon déroulement du jeu. Cela permettra en quelque clique de souris
de se mettre dans un cas et de tester si le programme à bien fait ce qu'il devait faire.

\subsection{Conclusions}
Cette étape c'est plutôt bien déroulée bien que nous ayons dû sauter les tests de la partie Client afin de
pouvoir passer à l'itération suivante sans prendre de retard. Mais cela n'est pas très grave car il sera
beaucoup plus simple de les tester quand nous pourrons nous mettre dans des cas de test en quelques cliques
et non par la console.\\
Durant cette itération, nous avons pu finir notre serveur, ce qui nous à permit de vraiment bien comprendre
les sockets en Java. Nous avons aussi pu effectuer du drag-and-drop avec swing se qui offre une ergonomie
plus élevée à l'utilisateur final.
